ГОСТ-ы
======
[Ссылка](https://www.intuit.ru/studies/courses/2298/598/lecture/12850) на "Интуит" про ГОСТЫ-ы.


19 серия
--------
Единая система программной документации.

### Ссылки:

* [ВсеГОСТы](http://vsegost.com/NCategories/n_19d.shtml)
* [РуГОСТ](http://www.rugost.com/index.php?option=com_content&view=category&id=19&Itemid=50)

### Что следует прочесть:

|Номер|О чем|
|-----|-----|
|ГОСТ 19.001-77|Общие положения|
|ГОСТ 19.101-77|Виды программ и программных документов|
|ГОСТ 19.102-77|Стадии разработки|
|ГОСТ 19.105-78|Общие требования к программным документам|
|ГОСТ 19.106-78|Требования к программным документам, выполненным печатным способом|
|ГОСТ 19.201-78|Техническое задание. Требования к содержанию и оформлению|


34 серия
--------
Информационные технологии.

*Хоть документы 19 и 34 серии коррелируют, в случае разночтений предпочтительней использовать 34-ю серию.*

### Ссылки:

* [ВсеГОСТы](http://vsegost.com/NCategories/n_34d.shtml)
* [РуГОСТ](http://www.rugost.com/index.php?option=com_content&view=category&id=22&Itemid=53)
* [Статья на Хабре](https://habrahabr.ru/post/122700/)

### Что следует прочесть:

|Номер|О чем|
|-----|-----|
|ГОСТ 34.601-90|Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Автоматизированные системы. Стадии создания|
|ГОСТ 34.201-89|Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Виды, комплектность и обозначение документов при создании автоматизированных систем|
|ГОСТ 34.602-89|Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Техническое задание на создание автоматизированной системы|
|РД 50-34.698-90|Автоматизированные системы. Требования к содержанию документов.|

#### Дополнительно (*будет крайне полезным ознакомиться*):

|Номер|О чем|
|-----|-----|
|ГОСТ 34.320-96|Система стандартов по базам данных. Концепции и терминология для концептуальной схемы и информационной базы|
|ГОСТ 34.321-96|Система стандартов по базам данных. Эталонная модель управления данными|
|ГОСТ 34.603-92|Виды испытаний автоматизированных систем|


Общие и главные выводы
----------------------

1. **ГОСТ-ы описывают общие руководящие принципы, которым нужно следовать в процессе организации процессов, связанных с разработкой программных и автоматизированных систем.** Поэтому знать ГОСТ-ы в перую очередь следует:
    * менеджерам проектов;
    * управленцам различных уровней, связанных с разработкой ИТ-систем;
    * тимлидам;
    * техническим писателям.
2. **На любую ИТ-систему должна быть документация.** Если документации на систему нет, её можно выбрасывать - она является вещью в себе, что в неё заложено было разработчиком неизвестно. Если исполнитель/разработчик не предоставил документацию на систему, то он ненамеренно или осознано пытается подсадить заказчика на "иглу" поддержки этой системы. А поддержка - это деньги, которые следует за поддержку платить.
3. **ГОСТ-ы описывают**:
    * какие стадии (большие блоки работ) в процессе жизненного цикла есть;
    * какие этапы есть в рамках стадий;
    * какие работы выполняются на тех или иных стадиях;
    * какие документы на информационную систему и в какой момент должны быть разработаны;
    * правила оформления и обращения с документами;
    * правила внесения изменений в документы (документов много, и нужно вести учёт так, чтобы не сойти с ума),
    * и т. д. (см. соответствующие ГОСТЫ)
Если следовать ГОСТ-ам, то известно, что и когда нужно делать, что должно получиться в результате тех или иных работ.
